% SNT - 2019
% 
% Fiche 1
%
% (C) Jérémy Chevillot (contenu) - Stéphane Colomban (charte graphique) (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}




\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  J. CHEVILLOT - S. COLOMBAN  - Lycée Ella Fitzgerald - Année 2019/2020 \center \thepage /\pageref{LastPage}}


\begin{document}

\SNT{Objets}{Connectés}{Séance 2 - Programmation évènementielle  \\   Boutons  A et B   sur carte micro$:$bit }

\bigskip

\section*{ Principe d'utilisation des boutons A et B}

\remarque{red}{!}{A retenir}
\cadre{red}{
Il y a \textbf{deux boutons A et B} sur la face avant de la carte Micro$:$bit.\\
On peut détecter quand ces boutons sont pressés, ce qui permet de déclencher des instructions sur l'appareil.
\begin{itemize}
\item[•] \texttt{button\_a.is\_pressed()}: renvoie \textbf{True} si le bouton A est actuellement enfoncé et \textbf{False} sinon
\item[•] \texttt{button\_a.was\_pressed()}: renvoie \textbf{True ou False} pour indiquer si le bouton A a été appuyé depuis le démarrage de l'appareil ou la dernière fois que cette méthode a été appelée
\item[•] \texttt{button\_a.get\_presses()}: renvoie le nombre de fois où on a appuyé sur le bouton A
\end{itemize}
 }
 
 \medskip
 
Avant de commencer, ouvrir le logiciel \textit{Mu} et connecter votre carte Micro$:$bit sur un port USB.

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice  : Pixel en balade}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

x = 0
y = 0
while True:
  display.set_pixel(x,y,0)
  if button_a.was_pressed():
    x = max(0 , x-1)
  if button_b.was_pressed():
    x = min(x+1 , 4)
  display.set_pixel(x,y,9)
  sleep(20)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Flasher ce programme sur la carte puis expliquer ce qu'il fait.
\item Quel est le rôle de la commande \texttt{x = max(0, x-1)} en ligne 8 ?
\item Modifier ce programme pour que le pixel se balade cette fois-ci sur la première colonne.
\end{enumerate}

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice  : Clignotants}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

while True:
  if button_a.is_pressed():
    ...
  if button_b.is_pressed():
    ...
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Compléter ce programme afin qu'il affiche une flèche clignotante vers la gauche lorsque le bouton A est enfoncé et une flèche clignotante vers la droite lorsque le bouton B est enfoncé.
\item Flasher le programme sur la carte et vérifier qu'il fonctionne.
\item Sauver ce programme sous le nom \textbf{fleche-mb.py}


\end{enumerate}

\depotenligne{fleche-mb.py}


\newpage 
\remarque{vert}{E}{Exercice  : Badge}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

while True:
  if button_a.was_pressed():
    display.scroll("SNT")
    sleep(200)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Tester ce programme. Que fait-il ?
\item En s'inspirant du programme précédent, réaliser votre badge numérique :
\begin{itemize}
\item[•] l'appui sur le bouton A affiche votre nom
\item[•] l'appui sur le bouton B affiche votre prénom
\item[•] l'appui simultané sur les bouton A et B affiche votre classe
\end{itemize}
\end{enumerate}

\medskip

\remarque{violet}{\small MP}{Mini Projet  : Pierre, Feuille, Ciseaux}

\begin{minipage}{\textwidth-3cm}
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[ ]
from microbit import *

pierre  = 
feuille = 
ciseaux = 
while True:
    if ...:
        display.show(ciseaux)
        ...
    elif ...:
        display.show(pierre)
        ...
    elif ...:
        display.show(feuille)
        ...
    display.clear()
    sleep(100)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\microbit{0,0,0,0,0     ,0,9,9,9,0,   9,9,9,9,9,      5,9,9,9,5,    0,6,6,6,0} \\

\microbit{9,9,9,9,0    ,9,3,3,9,0,    9,3,3,9,0,     9,3,3,9,0,   9,9,9,9,0} \\

\microbit{7,7,0,7,7    ,7,7,0,7,7,    0,0,9,0,0 ,      0,9,0,9,0 ,   9,0,0,0,9 }
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\item \'Ecrire ce programme sur \textit{Mu} puis créer les images pour la pierre, la feuille et les ciseaux.
\item Compléter ce programme afin qu'il affiche pendant 1 seconde des ciseaux si A et B sont pressés simultanément, une pierre si A est pressé et une feuille si B est pressé.
\item Sauver ce programme sous le nom \textbf{pierrefeuilleciseaux-mb.py}


\end{enumerate}

\depotenligne{pierrefeuilleciseaux-mb.py}



\medskip

\remarque{blue}{P}{Projet : Compteur de personnes}

\cadre{blue}{
Réaliser un programme qui permet de compter les personnes présents dans une salle. Le bouton A devra permettre de diminuer le compteur de 1 quand une personne sort, le bouton B devra permettre d'augmenter le compteur de 1 quand une personne rentre et la pression simultanée des boutons permettra une remise à zéro.\\
\`A chaque instant, le nombre de personnes présents dans la salle défilera sur l'affichage.
}


\label{LastPage}
\end{document}